\section{Abschluss}

Am Anfang wurde die Robotersteuerungssoftware von Micro-ROS auf FreeRTOS
umgestellt. Anschließend wurden eine Multi-Producer-Senke sowie ein Verfahren
entwickelt, das Laufzeitinformationen über die Steuerungssoftware ausgeben kann.
Abschließend wurde die Echtzeitfähigkeit basierend auf die erzeugten
Laufzeitdaten analysiert.

\subsection{Fazit}

Es lässt sich schlussfolgern, dass die Steuerungssoftware zwar durch Integration
von Micro-ROS funktionsreicher und folglich mit einer Vielzahl von
ROS-Komponenten kompatibel wird, dies allerdings mit erheblichem Overhead
erkauft wird. Bei begrenztem Speicher oder Rechenleistung bleibt FreeRTOS mit
seinem schlanken Kernel und den threadsicheren Queue-Implementierungen weiterhin
eine geeignete Wahl gegenüber komplexeren RTOS-Lösungen -- insbesondere wenn
Echtzeitanforderungen oder hochfrequente Aufgabenausführungen prioritär sind.

Zudem wurde demonstriert, dass L1-Caches die Performance signifikant steigern --
eine für leistungskritische Software wesentliche Optimierung, die nicht
vernachlässigt werden darf.

\subsection{Ausblick}

Für zukünftige Arbeiten könnte die Multi-Producer-Senke so weiterentwickelt
werden, dass sie atomare Schreiboperationen auf 4-Byte-/32-Bit-Ebene
unterstützt. Dadurch könnten die Laufzeitdaten nicht mehr im menschenlesbaren
Format, sondern maschinenlesbar und komprimiert jeweils als 32-Bit-Dateneinheit
ausgegeben werden.

Dies würde erstens den Zwischenpuffer und den erforderlichen Mutex zum
Serialisieren sowie Speichern von generierten Zyklenstempeln überflüssig machen,
da sie als 32-bit-Daten atomar direkt in die Senke geschrieben werden könnten.
Zweitens könnte dann ein dedizierter Parser auf dem Linux-Host entwickelt
werden, der die Visualisierung übernimmt und idealerweise parallel eine
Echtzeitanalyse durchführt.

% Diese Vorgehensweise ähnelt der Rust-Bibliothek \mintinline{text}|defmt|, bei
% der die rechenintensive Formatierung von Logging-Informationen nicht auf dem
% ressourcenbeschränkten System erfolgt, sondern auf eine sekundäre Maschine
% ausgelagert wird.
